% Created 2018-10-04 Thu 13:53
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{sil}
\date{27/09/2018}
\title{Lesson 2}
\hypersetup{
 pdfauthor={sil},
 pdftitle={Lesson 2},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)},
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\setlength\parindent{0pt}


\section{Soorten codering (D-D)}
\label{sec:orge48bda5}
\begin{itemize}
\item Line coding
\item Block coding
\item Scrambling
\end{itemize}
\section{Data rate and baud rate}
\label{sec:org2219a71}
Baud rate is signal rate.

\(S = c * N * \frac{1}{r} [Bauds]\)

N = data rate, c is case factor, r is ratio data element and signal element.
Bij MSK-modulatie is de baud rate hoger dan de bit rate.

\section{Line encoding (C/C)}
\label{sec:org90d3bf4}

\subsection{Baseline wandering}
\label{sec:org8ef1e9b}
Als er lang geen signaal door komt (enkel 0V), zal de ontvanger rond de ruis normaliseren en zal er altijd iets verloren gaan als er een werkelijk signaal doorkomt.

Om dit tegen te gaan moet er line encoding gebruikt worden.

\subsection{DC componenten}
\label{sec:org61a84c6}
DC componenten worden er altijd uitgehaald want Tx/Rx hebben bandpass filters.

\subsection{Self synchronization}
\label{sec:org6b78e2f}
Tx en Rx moeten dezelfde klok hebben om data juist te ontvangen.

\subsection{Error detection}
\label{sec:org74fc2cd}
Codes die gemaakt zijn om fouten in het signaal te detecteren.
Bv:
\begin{itemize}
\item Parity bits
\end{itemize}

\subsection{Noise and interference}
\label{sec:org47428bc}
Het doel is om je data "immuun" te maken tegen ruis en interference.

\subsection{Complexity}
\label{sec:orge879bfb}
Hoe complexer, hoe beter, robuster en bestand tegen fouten.

\subsection{Soorten}
\label{sec:org9361a9e}
\begin{itemize}
\item Unipolar
\item Polar
\item Bipolar
\item Multilevel
\item Multiline
\end{itemize}

\subsubsection{Unipolar}
\label{sec:org8a998bf}
Alles aan één kant van de x-as (positief of negatief).
NRZ: Non Return to Zero scheme; signaal gaat niet terug naar nul.
Is vatbaar voor baseline wandering en DC componenten.

\subsubsection{Polar}
\label{sec:org0613ac3}
Signalen liggen aan beiden zijden van de x-as.
Polar NRZ: Heeft twee spanningsniveau's (+V en -V).
Twee versies:
\begin{itemize}
\item NRZ-Level: Data is geïnverteerd. Spanningsniveau geeft waarde aan de bit.
\item NRZ-Inversion: Overgang is 1, geen overgang is 0. Overgang bepaalt waarde van de bit.
\end{itemize}
Beide hebben een DC-component probleem, NRZ-L meer dan NRZ-I. Ook hebben ze geen synchronisatie en error detectie. Wel zijn ze eenvoudig te implementeren

\subsubsection{Polar-RZ}
\label{sec:org28925cb}
Drie spanningsniveau's (+V, 0, -V).
Elk symbool heeft een transitie (+V->0 of -V->+V).
Meer transities and heeft dus een grotere BW nodig.
Geen DC-component of baseline wandering.
Complexer en er is geen error detectie mogelijk.
Nul is van -V naar +V en van -V naar -V, 1 is van +V naar -V en -V naar -V.

\subsubsection{Polar biphase}
\label{sec:org0165d45}
\begin{itemize}
\item Manchester: Combineert NRZ-L en RZ.
+V is een nul, -V is een één.
\item Differential Manchester: Combineert NRZ-I en RZ.
Overgang is nul en geen overgang is een één.
\end{itemize}

De transitie in het midden kan gebruikt worden voor synchronisatie.
De minimum BW van de Manchester/Diff-Manchester is twee maal groter dan die van NRZ. Er is geen DC-component en ook geen baseline wandering. Ook is er geen error detectie mogelijk.

\subsubsection{Bipolar}
\label{sec:org7530de6}
Gebruikt drie spanningsniveau's (+V, 0, -V).
Spanningsniveau's

\begin{itemize}
\item AMI: Nul is 0V en één is -V of +V (inverteerd t.o.v. vorige één).
\item Pseudoternary: Is het omgekeerde van AMI (één is 0V, nul is -V of +V).
\end{itemize}

Manchester/Diff-Manchester wordt heet meest gebruikt bij fysieke kabels.
AMI komt ook redelijk vaak voor.

Bipolar is een beter alternatief voor NRZ.
Geen DC-componenten of baseline wandering.
Geen self synchronization (want signalen met veel opvolgende nullen of enen zorgen voor geen transities).
Geen error detectie.

\subsubsection{Multilevel}
\label{sec:orgd66c092}
Het aantal data per symbool gaat omhoog. Dus de bitrate gaat ook omhoog.

Binair, dus twee data-elementen.

Combineer de twee data-elementen in m elementen om 2\(^{\text{m}}\) symbolen te maken.

Als men L levels heeft, kan men n (n=aantal bits) signaalelementen maken om L\(^{\text{n}}\) signaalelementen maken.

\begin{itemize}
\item 2B1Q (zie sheets): Laat DC-componenten door (Low pass).
\end{itemize}

Nu heeft men 2\(^{\text{m}}\)  symbolen en L\(^{\text{n}}\) signalen.
Als:
\begin{itemize}
\item 2\(^{\text{m}}\) > L\(^{\text{n}}\) : Er zijn niet genoeg symbolen om een signaal voor te stellen.
\item 2\(^{\text{m}}\) = L\(^{\text{n}}\) : We hebben net genoeg symbolen om een signaal voor te stellen.
\item 2 < L\(^{\text{n}}\) : We hebben meer symbolen dan we nodig hebben. Dit betekent dat er veel immuniteit is tegen noise en error detection. Dit omdat sommige symbolen niet valide zijn.
\end{itemize}

Gebruikte symbolen in de benaming van soorten encoding:
\begin{itemize}
\item B - Binary; L = 2
\item T - Ternary; L = 3
\item Q - Quadrature; L = 4
\end{itemize}


\begin{enumerate}
\item Redundancy
\label{sec:org0b6697c}
Meer symbolen gebruiken dan nodig zijn om informatie voor te stellen.

Wanneer symbolen afhankelijk zijn van elkaar.

2B1Q heeft geen redundancy.

Bv: de geïnverteerde symbolen hetzelfde laten betekenen als het niet-geïnverteerde symbool. (vb 8B6T)

\item Multilevel using multiple channels
\label{sec:org8ebe024}

Bv: 4D-PAM5 (4 niveau verschillen, 5 levels)
Elk niveau op een verschillende wire sturen (parallel).
\end{enumerate}

\subsubsection{Multiline}
\label{sec:org31c78d8}
Om synchronisatie te krijgen moet men transities forceren. Dit kan leiden tot een nood aan zeer hoge BW (meer transities dan bits).
Soms kan de BW lager zijn door repetitieve signalen.

Bv: MLT-3 (multi-level transition 3).
\end{document}
